\documentclass{article}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage [utf8x] {inputenc}
\usepackage [T2A] {fontenc}
\usepackage {url}
\usepackage{listings} 
\usepackage{mathtools}
\usepackage{listings}
\usepackage{parskip}

\setlength{\parindent}{15pt}

\lstset{language=Java}  

\renewcommand{\figurename}{рис.}
\renewcommand{\contentsname}{Оглавление}
\renewcommand{\abstractname}{\Large Введение}
\renewcommand\refname{Список литературы}
\renewcommand{\familydefault}{\rmdefault}

\emergencystretch=3em

% Page length commands go here in the preamble
\setlength{\oddsidemargin}{-0.25in} % Left margin of 1 in + 0 in = 1 in
\setlength{\textwidth}{7in}   % Right margin of 8.5 in - 1 in - 6.5 in = 1 in
\setlength{\topmargin}{-1.06in}  % Top margin of 2 in -0.75 in = 1 in
\setlength{\textheight}{9.2in}  % Lower margin of 11 in - 9 in - 1 in = 1 in

\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{definition}{Definition}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} % 1.5 denotes double spacing. Changing it will change the spacing

\setlength{\parindent}{0in} 
\begin{document}

\title{Проектирование и реализация программного агента облачной системы книжного магазина}
\author{Волков Андрей
\\ a64v@yandex.ru
\\ Московский Государственный Университет им. Н.Э.Баумана}
\date{\today}

\maketitle

\abstract{В данной статье описывается подход к процессу проектирования и реализации программных агентов для облачной системы книжного магазина. В фокусе приводится агент, анализирующий вопросы людей и переводящий их систему запросов полнотекстового поиска. При проектировании приложения, использовался подход инверсии зависимостей (DIP - Dependency Inversion Principle)\cite{CleanCode}, для того чтобы иметь возможность заменять компоненты системы. Система знаний агента основана на онтологиях. Приводятся параметры полученной онтологии и ее анализ в системе Protege. Более глубокая и проработанная реализация системы может быть использована в поисковых системах не требующих от пользователя знаний специфического синтаксиса поискового движка. Предлагается общий подход к проектированию архитектуры систем с использование многоагентных технологий на примере разработки облачной системы интернет-магазина книг, не нарушающий стандартные подходы к разработке систем.}


\section{Архитектура системы с мультиагентным модулем}
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
Рассмотрим классическую облачную систему интернет-магазина, которая представляет собой набор взаимосвязанных программных механизмов. Основным бизнес-процессом является поиск необходимого товара, в нашем случае книги, через пользовательский интерфейс системы. Для хранения данных, в нашем случае, используется No-SQL база данных ElasticSearch, одновременно являющаяся поисковым движком. Файловая система выступает в роли хранилища файлов.
В тоже время, в системе присутствует мультиагентный модуль, позволяющий использовать возможности программных агентов. Хранение агентов в отдельном модуле необходимо для того, чтобы нечеткая логика агентов не перемешивалась с жесткой логикой приложения - это гарантирует стабильную работу системы. 
В то же время, агенты имеют доступы к некоторым интерфейсам системы для обеспечения выполнения собственных задач.
В нашей системе будет детально рассмотрен один коммуникационный агент, занимающийся общением с пользователями на тему поиска книг.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{ApplicationArchitecture.png}
\caption{Логическая схема приложения. Уровень программных компонентов.}
\end{figure}

\paragraph{} \hspace{1.25cm} 

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{ApplicationArchitectureInfrastructure.png}
\caption{Логическая схема приложения. Уровень инфраструктуры.}
\end{figure}

\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
На более низком уровне система представляет собой набор виртуальных машин, в которых находятся те или иные компоненты системы:
JS-приложение для отображения интерфейса.
JVM и JavaServlet container для rest-сервисов и мультиагентного модуля.
База данных с возможностями полнотекстового поиска - ElasticSearch.
Средства кеширования в памяти - HazelCast.
Такая архитектура системы позволит создать отказоустойчивую систему, способную выдерживать высокие нагрузки. Поскольку используется принцип инверсии зависимостей, каждый из компонентов возможно заместить, при необходимости.

\paragraph{} \hspace{1.25cm} 

\section{Алгоритм работы программного агента}
Создание интеллектуального агента, обрабатывающего человеческий язык не является новой задачей и неплохо описано в статье \cite{NaturalLangProc}.
Программный агент в приложении, используя собственную модель знаний, хранящуюся в онтологии, ``понимает'' вопрос человека и транслирует его в запрос  полнотекстового движка и, используя пользовательский интерфейс, выводит результаты на экран.
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
Для того чтобы агент понимал конкретный язык человека, необходимо, чтобы знания о языковых конструкциях хранились в его базе знаний. Помимо этого, агент должен обладать знаниями о том, что человек может задать вопрос совершенно не относящийся к книгам, т.е. в базе знаний должна быть классификация запросов. Также должна быть возможность пополнить или расширить базу знаний. Это обосновывает необходимость использования онтологии, как структуру для хранения знаний \cite{DomainSpec}.
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
Если запрос подходит под классификацию, необходимо извлечь контекстную информацию и транслировать ее в запрос поисковой машины, а затем выдать результаты.
Совместно с этим, необходимо дать понять пользователю, что ответ готов и он может ознакомиться с результатами (ответные фразы тоже должны занимать определенное место в онтологии агента).
\newpage
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{lingvo-agent.png}
\caption{Алгоритм работы коммуникационного агента. Общение с покупателем.}
\end{figure}

\section{Проектирование онтологии программного агента}
Онтология агента - модель знаний, которая используется для нечеткой оценки человеческого запроса, а также для трансляции вопроса в полнотекстовый запрос.
Онтология представляет собой граф знаний, в узлах которого находятся понятия или предикаты. Исходя из вышеприведенных рассуждений от общей онтологии требуется хранить следующие знания:
\begin{enumerate}
\item Знания о языке и конструкциях предложений;
\item Классификация запросов;
\item Знания о поисковых машинах;
\item Ответные фразы, для того чтобы ответить человеку и представить результаты;
\end{enumerate}
Поскольку агент имеет систему приобретения знаний, онтология агента будет пополняться со временем. Те вопросы, которые агент не смог классифицировать, должны быть обработаны теми, кто обслуживает систему. После этого онтология агента должна быть расширена.

\section{Трансляция запросов в специальный синтаксис поисковой машины}
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
Часть знаний из онтологии агента, позволяет транслировать запрос о книгах в запрос полнотекстового движка. Покажем это на примере:
Исходный вопрос пользователя (за исходный язык был взят английский, поскольку он наиболее просто поддается формализации):
 - Hello! Do you have ``Arthur Conan Doyle'' Stories?
В онтологии хранятся знания о структуре предложений, в зависимости от языка.
Исходя из имеющейся информации, агент может отбросить все кроме дополнения. Взяв, дополнение, может построить поисковый запрос в таком виде:
\begin{lstlisting}
{
    "match" : {
        "author" : "Arthur Conan Doyle",
        "type" : "story"
    }
}
\end{lstlisting}
По этому запросу, возможно извлечь все документы из полнотекстовой базы данных. Сравнение названий предоставим полнотекстовой машине, чтобы не нагружать лишней логикой агента.
 
\section{Работа программного агента с онтологией}
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
Онтология чем-то похожа на графовую базу данных, однако представляет собой законченную модель знаний, понятий и отношений, заложенную человеком.
Онтология, в совокупности с  множеством человеческих вопросов может быть отображена во множество запросов полнотекстового движка:
\begin{equation}
f(O_1, Q) \to Q_{qE};
\end{equation}
\begin{equation}
f(O_2, Q) \to Q_{qS};
\end{equation}
\begin{equation}
f(O_3, Q) \to Q_{qL};
\end{equation}
При том, что не очень важно с каким поисковым движком осуществляется работа:
Онтология О1 и множество человеческих вопросов Q может быть отображено во множество запросов Qqe полнотекстового движка ElasticSearch. Аналогичным образом для других полнотекстовых движков Solr (онтология О2) или Lucene (онтология О3).
Общая онтология позволит осуществлять работу с любой полнотекстовой машиной, что может обеспечить взаимозаменяемость и независимость компонентов системы.
\begin{equation}
O_1 \cup O_2 \cup O_3 = O_c 
\end{equation}

\section{Исследование параметров полученной онтологии}
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
Проведем исследование полученной онтологии. Модель знаний агента базируется на классификаторе человеческих вопросов, множестве ответных реакций, а также лингвистических познаниях. Граф созданной онтологии приведен ниже.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{ontology-graph.jpg}
\caption{Граф - представляющий модель исходной онтологии}
\end{figure}

Каждая из областей знаний агента делится на различные подмножества, которые в свою очередь могут также рекурсивно дробиться. В процессе совершенствования системы, граф онтологии может быть перестроен под уточненные требования к системе, могут быть добавлены новые узлы, а также исключены старые. При обучении агента также могут быть выведены новые необходимые понятия. Агент будет самостоятельно или с помощью учителя пополнять существующие знания. Добавлять новые лингвистические конструкции или ответные фразы.

Численные параметры онтологии:
\begin{enumerate}
\item Аксиом - 69;
\item Число логических аксиом - 23;
\item Число классов - 16;
\item Число свойств - 20;
\item Число индивидов - 6;
\end{enumerate}

С развитием системы параметры могут заметно измениться и через определенное время выйдут на оптимальный уровень.
Аналогично, возможно создание онтологии с позиции представления знаний о языке и модели разговора. Также возможно создание онтологии с позиции поисковых систем.
Ниже приведена модель онтологии с позиции знаний о языках:
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{lang-knowledge-ontology.png}
\caption{Онтология с позиции представления знаний о языке и модели разговора}
\end{figure}

Параметры онтологии:
\begin{enumerate}
\item Аксиом - 72;
\item Число логических аксиом - 40;
\item Число классов - 32;
\item Число свойств - 19;
\item Число индивидов - 13;
\end{enumerate}

Небольшое количество экземпляров классов(индивидов) говорит о том, что система находится в стадии запуска. Даже в небольшой рабочей системе количество объектов может составлять десятки или сотни миллионов.
Онтологии могут объединены в одну. Для успешной операции соединения идентификаторы IRI(Internationalized Resource Identifier) эквивалентных сущностей должны быть равны. В противном случае могут появиться избыточные одинаковые узлы, которые приведут к неправильной работе системы. В процессе разработки формат онтологии будет совершенствоваться, поскольку крайне трудно спроектировать систему под все требования оптимально и с первого раза.

Граф соединенной онтологии представлен ниже:
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{merged-ontology.png}
\caption{Онтология с позиции представления знаний о языке и модели разговора}
\end{figure}

Параметры онтологии:
\begin{enumerate}
\item Аксиом - 155;
\item Число логических аксиом - 168;
\item Число классов - 64;
\item Число свойств - 44;
\item Число индивидов - 19;
\end{enumerate}

\newpage
\section{Выводы}
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
Созданный прототип позволяет усовершенствовать существующие системы при помощи добавления интеллектуальных модулей, контейнером агентов. Это позволит не только сохранить текущую инфраструктуру систем, но и подключить агентов с их онтологиями к интерфейсам приложения. Такая структура будет полезна не только для книжного магазина, но и для любой системы, в которой осуществляется поиск по каким-либо объектам. При том, что человек не видит разницы между агентом и сотрудником-консультантом, которому будет передано управление, если агент не сможет понять требования пользователя.

\pagebreak

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{DomainSpec}
  Natalia O. Garanina, Elena A. Sidorova, and Evgeny V. Bodin
  A Multi-agent Approach to Unstructured Data Analysis Based on Domain-specific Onthology, 
  Institute of Informatics Systems,
  2011.

\bibitem{NaturalLangProc}
  Ariadne Maria Brito Rizzoni Carvalho,
  Daniel da Silva de Pavia,
  Multi-Agent Systems for Natural Language Processing, 
  1998.

\bibitem{CleanCode}
  Роберт К. Мартин,
  Чистый код. Создание, анализ и рефакторинг, 
  Издательство "Питер",
  2010.

\bibitem{UrbanCloudComputing}
  Uthen Leeton,
  Multi-Agent Based Optimal Power Flow Solution,
  Power System Research Unit, 
  School of Electrical Engineering,
  Institute of Engineering,
  March 2012.

\bibitem{UrbanCloudComputing}
  Albino Altomare, Eugenio Cesario, Carmela Comito, Fabrizio Marozzo and Domenico Talia,
  Trajectory Pattern Mining over a Cloud-based Framework for Urban Computing,
  DIMES-University of Calabria,
  10 May 2016.

\bibitem{AgentsAndArtefacts}
  В.М. Курейчик, С.И. Родзин,
  Компьютерный синтез программных агентов и артефактов,
  Программные продукты и системы,
  No 1, 2004 г.

\bibitem{Cloud}
  Domenico Talia,
  Cloud Computing and Software Agents: Towards Cloud Intelligent Services,
  \'ICAR-CNR \& University of Calabria,
  Rende, Italy.

\bibitem{FreeAgent}
  В.А.Яровенко, С.А.Фоменков,
  Интегрированная система обработки структурированных физических знаний,
  Волгоградский государственный технический университет,
  УДК 004.82.

\bibitem{FreeAgent}
  В.А.Яровенко, С.А.Фоменков,
  FreeAgent-Платформа для разработки мультиагентных систем,
  Волгоградский государственный технический университет,
  УДК 004.82.

\bibitem{MultiAgentsInEnterprises}
  Dejan Lavbi, Rok Rupnik,
  Multi-Agent System for Decision Support in Enterprises,
  University of Ljubljana - Faculty of Computer and Information Systems,
  JIOS,VOL.33,NO.2(2009)

\bibitem{Security}
  А.А. Бешта,
  Архитектура программного комплекса контроля над внутренним злоумышленником,
  Безопасность информационных систем и сетей,
  УДК 004.056.5 004.89,

\bibitem{AdaptiveScenarious}
  Филатов В.А., Кривоносов В.А., Козырь О.Ф.,
  Адаптивные автономные сценарии в задачах управления информационными ресурсами предприятия,
  УДК 004.414.23.

\bibitem{AgentGame}
  И.Ю.Сотников, И.В.Григорьева,
  Адаптивное поведение программных агентов в мультиагентной компьютерной игре,
  Вестник Кемеровского государственного университета No4(60) Т.2,
  2014.
  

\end{thebibliography}

\end{document}
